<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-028" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-028</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-028</isebel:purl>
  <dc:title>[28] Der gefundene Schatz macht standesgemäß</dc:title>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <dc:title xml:lang="eng"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="nds">Dat heff ik von Ihlenfeld vertellen hüürt: Dor sünd ʼn poor Lüüd wäst (Michels), de hebben ʼn Jung hatt, dennʼ hebben ⸢se⸣ annamen, oever nich recht achtt. ⸢He⸣ is inʼt Wirtschaftshuus groot maakt. He geiht eens up ʼn Füürhierd liggen, dor ward dor wat brennen un he rührt dor in. He vertellt dat sien Pläägöllern. As de henkamen, sünd dat luder gääl Geldstücken. Dor nähmen se em up un an, laten em in de School gahn ⸢un⸣ he mööt de Wirtschaft lihren. So sünd de toʼt Geld kamen. Nu sünd se grote Herren.

Erzähler: Tagelöhner Köhn, Bargenstorf, Kreis Neubrandenburg; aus Warlin, Kreis Neubrandenburg (von Ihlenfeld); Aufzeichner: Wossidlo, 1. 6. 1909.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="deu">Das Folgende habe ich von Ihlenfeld erzählen hören: Es waren einmal Leute, die hießen Michael, die hatten einen Jungen, den sie angenommen hatten, aber nicht recht beachteten. Er wurde im Wirtschaftshaus aufgezogen. Einmal geht er auf dem Feuerherd liegen. Da sieht er etwas brennen und rührt darin herum. Er erzählt das seinen Pflegeeltern. Als die hinkommen, sind es lauter gelbe Geldstücke. Da nehmen sie ihn nun richtig an, lassen ihn zur Schule gehen, und er muß später die Wirtschaft erlernen. So sind die zu Gelde gekommen. Jetzt sind sie große Herren.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="eng">The following I heard from Ihlenfeld: There once were some people who were called Michael and they had a boy that they had adopted, but they did not really heed him. He was bred in the house of the manager. Once, he lay upon the hearth. Then he saw something burn and continually stirred therein. He told this to his foster parents. When they reached the place, there were many yellow coins. Then both accepted him really, let him go to school and later he had to study economy. Therefore, they came to money. Now, they are rich people.</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>