<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-045" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-045</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-045</isebel:purl>
  <dc:title>[45] Unschuldig verbrannt</dc:title>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <dc:title xml:lang="eng"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="nds">As ik viertein Johr olt wier, wier bi uns ʼne soebenunachzigjöhrige Vaagtsfru, de hadd dat von ehr Mudder vertellen hüürt: In Drönnewitz is ʼn Ritter wäst, Phoebus het he heten, de het twee ungeradene Soehns hatt. Nu is dor ok ʼn Waisenmäten wäst, dormals wier jo noch Leibeigenschaft. Dei is bi dat Fedderveih wäst. Dor hebben se Unzucht mit drieben wullt. De is verswunnen wäst, se hebben se in Gefangenschaft smäten. De Oll is ʼn groten Rohwald wäst. As se nu inʼn annern Umstand is, dormals is jo noch dat Hexenverbrennen wäst, willen se ⸢se⸣ upbrennen, henbrennen laten. Ehr Mudder het ok up ʼn Hoff deent. Dor köfft se ehr wat (Gift). Twischen Drönnewitz ⸢un⸣ Niegenkirchen is ʼne Städ, de is noch ganz swart, de het Mariensmöökpahl heten (Smöökpahl heet dat hüüt noch). Marie het se heten. En iesern Gerüst is dor uprichtt ⸢worden⸣. ʼn ollen Mann, de se henführt het, ⸢het⸣ seggt, ⸢dat⸣ wier doch schaad ⸢üm de⸣ Diern ⸢un⸣ soʼn schändlichen Kram. Se het bäden, de leve Gott mücht doch ʼn Teken gäben. ⸢Dor⸣ is ʼne witt Duuv ankamen ⸢un⸣ het sik upʼn Pähl hensett. De Paster (dat is ʼn plattdüütschen Preester wäst) het ok seggt, wier doch schaad, Gott mücht doch Licht ⸢in de Saak⸣ bringen, dat de berohten Jungens up so ʼne schändliche Oort handelten; dat de gnädig Fru mit soʼn Mann behaftt wier. — De oll Ritter het sik uphängt. ʼn Boom hebben se ok noch plantt, de süll utgräunen, dennʼ hebben se nahst wegnahmen. An dennʼ Dag, wo dat geschehn is, sall sik de Duuv sehn laten.

Erzähler: Behncke, Wismar, Kreis Wismar; Aufzeichner: Wossidlo.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="deu">Als ich vierzehn Jahre alt war, war bei uns eine siebenundachtzigjährige Vogtsfrau, die hatte das von ihrer Mutter erzählen hören: In Drönnewitz ist ein Ritter gewesen, Phoebus hat er geheißen, der hat zwei ungeratene Söhne gehabt. Nun ist da auch ein Waisenmädchen gewesen, damals war ja noch Leibeigenschaft. Die ist beim Federvieh gewesen. Mit der haben sie Unzucht treiben wollen. Die ist [plötzlich] verschwunden gewesen, sie haben sie ins Gefängnis geworfen. Der Alte ist ein sehr roher Mensch gewesen. Als sie nun in andern Umständen ist, damals ist ja noch das Hexen verbrennen üblich gewesen, wollen sie sie verbrennen, hinbrennen lassen. Ihre Mutter hat auch auf dem Hof gedient. Da kauft sie ihr etwas (Gift). Zwischen Drönnewitz und Neuenkirchen ist eine Stelle, die ist noch ganz schwarz, die hat Marienbrandpfahl geheißen (Brandpfahl heißt es heute noch dort). Marie hat sie geheißen. Ein eisernes Gerüst ist da errichtet worden. Ein alter Mann, der sie hingefahren hat, hat gesagt, es wäre doch schade um das Mädchen und eine schändliche Sache. Sie hat gebetet, der liebe Gott möchte doch ein Zeichen geben. Da ist eine weiße Taube gekommen und hat sich auf den Pfahl gesetzt. Der Pastor (es ist ein plattdeutscher Priester gewesen) hat auch gesagt, es wäre doch schade, Gott möchte doch Licht in die Sache bringen, daß die verrohten Jungens auf so schändliche Art handelten, daß die gnädige Frau mit solch einem Mann behaftet wäre. — Der alte Ritter hat sich aufgehängt (einen Baum haben sie auch noch gepflanzt, der sollte ausschlagen, den haben sie später weggenommen). An dem Tage, an welchem das geschehen ist, soll sich die Taube sehen lassen.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="eng">As I was fourteen years old, an eighty-seven-year-old steward’s wife was at our place who had heard this from her mother: In Drönnewitz was a knight. Phoebus was his name; he had had two wayward sons. These days an orphan girl was there as well, back then there were still serfage. She was at the poultry. They had abused her. Suddenly she disappeared; they had thrown her in prison. The old man was a very rough human. She got in the pudding club, this time burning of witches was common, and they wanted to burn her, let her burn. The mother of the teller served on the farm too. She purchased something (poison) for the girl. Between Drönnewitz and Neuenkirchen is a place which is still quite black, it has been called Marienstake (stake it is called even today). Marie was the girl’s name. An iron scaffolding was built there. Thither an old man had driven her, and he had pitied her and the villainous deed. She had prayed that God might give a sign. Next, a white pigeon came and set down on the stake. The Pastor (that is a Low German priest) also said it would be a pity and God might bring the affair to light that both brutalized boys agitated in such a nefarious way that the madam was afflicted with such a man. – The old knight had hung himself (they had plant a tree which should come into leaf, but later they have removed it). On the day this happened, the pigeon is supposed to appear.</isebel:content>
  </isebel:contents>
  <isebel:places>
    <isebel:place id="100003101">
      <dc:title>Wismar</dc:title>
      <isebel:point>
        <datacite:pointLatitude xmlns:datacite="http://datacite.org/schema/kernel-4">53.89126</datacite:pointLatitude>
        <datacite:pointLongitude xmlns:datacite="http://datacite.org/schema/kernel-4">11.46613</datacite:pointLongitude>
      </isebel:point>
      <isebel:role>narration</isebel:role>
    </isebel:place>
    <isebel:place id="100000594">
      <dc:title>Drönnewitz</dc:title>
      <isebel:point>
        <datacite:pointLatitude xmlns:datacite="http://datacite.org/schema/kernel-4">53.58431</datacite:pointLatitude>
        <datacite:pointLongitude xmlns:datacite="http://datacite.org/schema/kernel-4">11.03697</datacite:pointLongitude>
      </isebel:point>
      <isebel:role>action</isebel:role>
    </isebel:place>
  </isebel:places>
  <isebel:persons>
    <isebel:person id="110000420">
      <isebel:name>Behncke</isebel:name>
      <isebel:role>narrator</isebel:role>
    </isebel:person>
  </isebel:persons>
  <isebel:keywords>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-000-776" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">Taube</isebel:keyword>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-010-675" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">unschuldig</isebel:keyword>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-030-625" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">Frevelsage</isebel:keyword>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-000-185" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">Zeichen</isebel:keyword>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-000-751" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">Pastor</isebel:keyword>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-000-776" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">Taube</isebel:keyword>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-000-778" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">Sohn</isebel:keyword>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-001-602" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">Ritter</isebel:keyword>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-003-035" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">aufhängen</isebel:keyword>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-003-284" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">pflanzen, Baum</isebel:keyword>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-010-711" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">Unzucht</isebel:keyword>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-010-804" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">verbrennen</isebel:keyword>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-011-015" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">Vogt</isebel:keyword>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-033-914" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">hinrichten</isebel:keyword>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-038-019" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">Waisenmädchen</isebel:keyword>
    <isebel:keyword xml:lang="deu" id="ZAW-B608" type="controlled vocabulary" provenance="RW-Index">Frevel</isebel:keyword>
    <isebel:keyword xml:lang="eng" id="ZAW-B608" type="controlled vocabulary" provenance="RW-Index">sacrilege</isebel:keyword>
    <isebel:keyword xml:lang="deu" id="ZAW-B608-017" type="controlled vocabulary" provenance="RW-Index">Unschuldig: Taube, Torgelow etc.</isebel:keyword>
    <isebel:keyword xml:lang="eng" id="ZAW-B608-017" type="controlled vocabulary" provenance="RW-Index">Inculpable: pidgeon, Torgelow etc.</isebel:keyword>
  </isebel:keywords>
  <isebel:imageResources>
    <isebel:imageResource id="ZAW-B608-017-045-009">
      <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/digipool/3bab56c9/master</isebel:purl>
    </isebel:imageResource>
    <isebel:imageResource id="ZAW-B608-017-045-008">
      <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/digipool/3bab56c8/master</isebel:purl>
    </isebel:imageResource>
    <isebel:imageResource id="ZAW-B608-017-045-007">
      <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/digipool/3bab56c7/master</isebel:purl>
    </isebel:imageResource>
    <isebel:imageResource id="ZAW-B608-017-045-006">
      <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/digipool/3bab56c6/master</isebel:purl>
    </isebel:imageResource>
    <isebel:imageResource id="ZAW-B608-017-045-005">
      <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/digipool/3bab56c5/master</isebel:purl>
    </isebel:imageResource>
    <isebel:imageResource id="ZAW-B608-017-045-004">
      <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/digipool/3bab56c4/master</isebel:purl>
    </isebel:imageResource>
    <isebel:imageResource id="ZAW-B608-017-045-003">
      <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/digipool/3bab56c3/master</isebel:purl>
    </isebel:imageResource>
    <isebel:imageResource id="ZAW-B608-017-045-002">
      <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/digipool/3bab56c2/master</isebel:purl>
    </isebel:imageResource>
    <isebel:imageResource id="ZAW-B608-017-045-001">
      <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/digipool/3bab56c1/master</isebel:purl>
    </isebel:imageResource>
    <isebel:imageResource id="ZAW-B608-017-045-010">
      <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/digipool/3bab56ca/master</isebel:purl>
    </isebel:imageResource>
  </isebel:imageResources>
</isebel:story>