<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-092" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-092</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-092</isebel:purl>
  <dc:title>[92] Selbstmord aus Angst</dc:title>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="nds">In Torgelow is en Wolter wäst. Sien Fru het deent as Koeksch (ubi nescit). Nachts röppt dat oever ehren Namen. Se röppt mit helle Stimm: „Ja!“ Se steiht up, geiht ⸢oever⸣ wedder to Bett ⸢un⸣ liggt bet toʼn nächsten Morgen. Anner Nacht kümmt dat wedder so. Se geiht wedder to Bett. De drüdd Nacht röppt dat ⸢wedder⸣. Se het wedder mit „ja“ antwurtt. Se sall henkamen un halen Geld, ʼn lütten Mann het vor ehr hen- un herlopen. De Lüüd seggen ehr, se sall fragen, ob se enen mitbringen darf. Se fröggt. Ja, wenn se enen het, de ehr mal heiraten will. Se fröggt enen, ob he se heiraten will. Oever he sall nich heil mit hen, dat he nich rümkieken kann üm de Eck. Se leggt swart Tüüg an, as wenn se to Abendmahl gahn will. Se gahn beid los. As se up dennʼ Platz sünd, wo de anner blieben sall, dat he nich rümkieken kann, wat dor passiert, geiht se alleen hen. ⸢Dorʼ⸣ liggt ʼn groten swarten Hund un dor sünd poor Lüüd bi. Dor hebben drei Swerter uprecht stäken in de Ierd. Dor sall se dreemal vorwärts un trüchwärts roeverstiegen. Se ⸢het⸣ dat glücklich farig krägen, dat het ehr förmlich as roever räten. Se het nich anstöten dörft. As se dat farig het, het dor ʼn dullen Hümpel Geld lägen, un dat het seggt, dennʼ sall se nähmen. Wenn se fuurts kamen wier, hadd se so vääl krägen, as ehr Herr sien ganz Vermoegen nich het. In de Tiet, dat se wahnen deed, süll se keen Geld von nähmen, dat süllen ehr Kindskinner hebben. De Fru is ihrer dootbläben. De Mann müßt na Tudlow hen arbeiten oever Feld. ⸢He⸣ keem toletzt ⸢ganz⸣ na Tudlow hen. Wo dat oll Sloß stahn het, stünn jo ʼn Katen. Krischan Johanns hadd ne Kamer, dor wahnte Wolter in. Wat passiert donn? Ut Angst, dat Herr von Behr em de Maag rein maken deed, hüng de Mann sik up: As he aftakelt hadd in Sloen, het he sik de Hand tonicht maakt un nich arbeiten künnt. He het Angst hat, dat Herr von Behr em de Maag rein maken deed. ⸢He⸣ hadd enen Soehn, Ludwig Wolter. De wier bi ⸢de⸣ Fahlen. De het ʼne Bruut bi ʼn Hollänner denen hatt. De reist na Amerika mit sien Bruut ⸢un⸣ nimmt dat Geld ⸢mit. Mien⸣ Mudder vertellte, he hadd schräben, droeben in Amerika wier dat Geld ehr wegkamen.

Erzähler: A. Stüdemann, Güstrow, Kreis Güstrow; aus Torgelow, Kreis Waren (von seiner Mutter); Aufzeichner: Wossidlo, 13. 7. 1931.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="deu">In Torgelow ist ein gewisser Wolter gewesen. Seine Frau hat als Köchin gedient (wo, weiß der Erzähler nicht). Nachts ruft es aber ihren Namen. Sie ruft mit heller Stimme: „Ja!“ Sie steht auf, geht aber wieder zu Bett und liegt bis zum nächsten Morgen. Die nächste Nacht geschieht es wieder so. Sie geht wiederum zu Bett. In der dritten Nacht ruft es wieder. Sie hat wieder mit „ja“ geantwortet. Sie soll hinkommen und Geld holen. Ein Männchen ist vor ihr auf und ab gelaufen. Die Leute sagen ihr, sie soll fragen, ob sie jemand mitbringen darf. Sie fragt auch. Ja, wenn sie jemand hat, der sie einmal heiraten will. Sie fragt einen, ob er sie heiraten will. Aber er soll nicht ganz mit hingehen, damit er nicht um die Ecke gucken kann. Sie legt schwarze Kleidung an, als wenn sie zum Abendmahl gehen will. Sie gehen nun beide los. Als sie auf dem Platz sind, wo der andere warten soll, damit er nicht sehen kann, was da passiert, geht sie allein hin. Da liegt ein großer schwarzer Hund, und es sind ein paar Leute dabei. Es haben da drei Schwerter aufrecht in der Erde gesteckt. Darüber soll sie dreimal vorwärts und rückwärts steigen. Sie hat das auch glücklich fertiggebracht, es hat sie förmlich hinübergerissen. Sie hat nicht anstoßen dürfen. Als sie das fertig hat, hat da ein großer Haufen Geld gelegen und eine Stimme hat gesagt, den soll sie nehmen. Wenn sie gleich gekommen wäre, hätte sie so viel bekommen, wie ihr Herr in seinem ganzen Vermögen nicht hat. Solange sie lebte, sollte sie nichts davon nehmen, das sollten ihre Kindeskinder haben. Die Frau ist eher gestorben. Der Mann mußte übers Feld nach Torgelow hin zur Arbeit. Zuletzt kam er ganz nach Torgelow. Wo das alte Schloß gestanden hat, stand ja ein Katen. Christian Johanns hatte eine Kammer, darin wohnte Wolter. Was passierte da? Aus Angst, daß Herr von Behr ihn ausschimpfte, hing sich der Mann auf: Als er seinen Haushalt in Schloen aufgelöst hatte, hat er sich die Hand verletzt und nicht arbeiten können. Er hat Angst gehabt, daß Herr von Behr mit ihm schimpfte. Er hatte einen Sohn, Ludwig Wolter. Der war als Knecht bei den Fohlen. Der hat eine Braut gehabt, welche in der Meierei diente. Der Sohn reist nach Amerika mit seiner Braut und nimmt das Geld mit. Meine Mutter erzählte, er hätte geschrieben, drüben in Amerika wäre ihnen das Geld weggekommen.</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>