<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-015" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-015</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-015</isebel:purl>
  <dc:title>[15] Raffgier noch im Tode</dc:title>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <dc:title xml:lang="eng"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="deu">Auf dem Hofe zu Lüssow bei Güstrow läßt sich zu Zeiten ein Geräusch hören, als wenn ein Wagen den Steindamm, der in der Mitte des Hofes ist, hergefahren komme und dann vor dem Hause stille halte. Ich erinnere mich dessen aus meinen Kinderjahren, so daß die Hausbewohner aus der Wohn-, Schreiber- und Leutestube herbei eilten, den vermeintlichen Besuch zu empfangen. Es wird erzählt: Im vorigen Jahrhundert wohnte zu Lüssow eine alte gnädige Frau, die sehr geizig war. Eines Tages kamen Handwerksburschen und baten um eine kleine Gabe. Sie wollte sie trösten, und als sie dringender baten, ließ sie die Leute mit Hunden vom Hofe hetzen. Schon im Kruge sagten die Handwerksburschen, sie wollten es der Alten gedenken, und nachts zündeten sie das Haus an, das damals noch mit Stroh bedeckt war. Die alte gnädige Frau erwachte und wollte ihr Mädchen zwingen, aus einer Stube, die schon voll Rauch war, die Juwelen und ihr Geld zu retten. Das Mädchen aber weigerte sich, und riß sich vielmehr von der Alten los und sprang aus dem Fenster, vor dem sie schon ihr Bräutigam erwartete. Als sie aber sich losmachte und aus dem Fenster sprang, sah sie, wie die Alte gegen die Nebenstube stürzte und rief: ,Wo meine Schätze bleiben, da will ich auch bleiben.ʻ Nun aber hat ihr Geist keine Ruhe und läßt sich noch immer hören.

Bartsch Nr. 234 (Pastor Dolberg in Ribnitz)</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="eng">Sometimes, a noise was heard on the courtyard of the manor in Lüssow near Güstrow, as if a cart was rolling down the causeway of stones that was in the middle of the yard and came to halt in front of the house. I remember that from my years of childhood. The house resident came running out of the sitting room, the orderly room and the room for servants to receive the pretended visit. It was told: in the last century a gracefully and old woman who was very thrifty. One day, itinerant journeymen came and asked for a beneficent gift. She wanted to soothe them, and as they asked for that more pressing, the dogs were chivvied on them to cart them away. Already in the pub, the itinerant journeymen said they wanted to recall it the old woman and at night, they torched the house, which was covered back then with straw. The gracefully and old woman awoke and wanted to coerce the maidservant to rescue the jewels and her money out of the living room. However, the maidservant refused and teared herself away from the old woman and jumped out of the window in front of which her bridegroom already waited. However, as she was tearing herself away from the old woman and was jumping out of the window, she saw how the old woman plummeted to the other room and shouted: “Where my treasures stay, there I will stay too.” Now, her ghost has no peace and still makes a noise.</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>