<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-013" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-013</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-013</isebel:purl>
  <dc:title>[13] Raffgier noch im Tode</dc:title>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <dc:title xml:lang="eng"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="nds">Is ʼn oll Stück, is binah ʼn Stück ut ʼt Dullhuus: ⸢Dor⸣ is ʼne Fru ⸢wäst,⸣ de is riek wäst ⸢un⸣ het drei Kinner hatt. Twee Kinner hebben ehr good Brot hatt, een Dochter ⸢oever⸣ geihtʼt ganz arm. ⸢De rieke Fru⸣ het ʼne Deenstdiern bi sik, de Kinner het se nich üm sik hebben wullt. Dat kümmt so wiet, dat se starben mööt. De Kinner luren all up ʼe Erbschaft. Dor seggt se to de Deenstdiern: „Dor un dor steiht ʼn Büdel mit Geld. Wenn ik inʼt Sarg ligg, denn leggst du dennʼ Büdel tenns Fäuten inʼt Sarg. Du mööst mi dat tosweren, un wenn du dat nich deist, kaam ik wedder un rack di de Ogen ut“. De Diern het dat ok daan. As se nu beierdigt is, willen de Kinner de Erbschaft hebben, un dor is nix to finnen. Dor seggt de Diern dat vörʼt Gericht, dat de Fru ehr dat anbefahlen hadd un dat se dat ok daan hadd. Dor het de Soehn seggt un de een Diern, de ehr Brot hatt het, se wullen denn ok nix hebben. Oever de dat ganz arm gahn het, het seggt, se süll wedder rutgraavt warden, se wull ehr Geld hebben. Dat ward denn ok stateviert. Dat Graff ward apengraavt. As se dennʼ Deckel rafhebben, is dor soʼn oll Hüx un het ʼn Daler inʼt Muul; de krüpt oever Fäuten tins Koppen. Wenn se so wiet ran is na ʼn Mund, het de Olsch dat Muul apen maakt. Denn steckt se ehr dennʼ Daler rin inʼt Muul. Denn het de Olsch ümmer ropen: „Mihr her!“ Un denn het de Pogg wedder enen Daler rutkrägen ut ʼn Büdel, un so is dat ümmerto gahn. Dor het de Diern seggt (de dat Geld hebben wullt het), nu wull se ok inʼn Läben nix hebben von ehr Mudder. — Dat mööt ok mit ʼn Aber wäst sin, dat de Böös dor mank wäst is: Inʼn Läben het seʼt nich all vertehren künnt, nu het se ʼt noch inʼn Doden hebben wullt. 

Erzähler: ehem. Knecht Koss, 72 J., Ludwigslust, Kreis Ludwigslust; aus Techentin,
Kreis Ludwigslust; Aufzeichner: Wossidlo, 4. 8. 1911.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="deu">Das ist ein altes Stück, es ist beinahe ein Stück aus dem Tollhause: Da war einmal eine Frau, die ist reich gewesen und hat drei Kinder gehabt. Zwei Kinder haben ihr gutes Auskommen gehabt, einer Tochter aber geht es ganz arm. Die reiche Frau hat ein Dienstmädchen bei sich, die Kinder hat sie nicht um sich haben wollen. Es kommt die Zeit, daß sie sterben muß. Die Kinder warten schon auf die Erbschaft. Da sagt sie zu dem Dienstmädchen: „Da und da steht ein Beutel mit Geld. Wenn ich im Sarge liege, dann legst du den Beutel mir zu Füßen in den Sarg. Du mußt mir das schwören, und wenn du es nicht tust, komme ich wieder und kratz dir die Augen aus“. Das Mädchen hat das auch getan. Als sie nun beerdigt ist, wollen die Kinder die Erbschaft haben, und da ist nichts zu finden. Da sagt das Mädchen vor Gericht aus, daß die Frau ihr das befohlen hätte, und daß sie es auch so gemacht hätte. Da hat der Sohn gesagt und das eine Mädchen, die ihr Auskommen gehabt hat, sie wollten denn auch nichts haben. Aber die ganz arm war, hat gesagt, sie sollte wieder ausgegraben werden, sie wollte ihr Geld haben. Dem wird denn auch stattgegeben. Das Grab wird aufgemacht. Als sie den Deckel ab haben, ist da eine alte Kröte und hat einen Taler im Maul; die kriecht über die Füße nach dem Kopf hin. Wenn sie bis zum Mund ran ist, hat die Alte das Maul aufgemacht. Dann steckt sie ihr den Taler ins Maul. Dann hat die Alte immer gerufen: „Mehr her!“ Und dann hat die Kröte wieder einen Taler aus dem Beutel geholt, und so ist es immer weiter gegangen. Da hat das Mädchen gesagt (die das Geld hat haben wollen), nun wollte sie auch im Leben nichts mehr haben von ihrer Mutter. Das muß auch nicht mit rechten Dingen zugegangen sein, und der Böse muß dabei seine Hand im Spiel gehabt haben. Im Leben hat sie nicht alles verzehren können, nun hat sieʼs noch im Tode haben wollen.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="eng">That is an very old story, it is almost a story from the madhouse: There once was a woman who was rich and had three children. Two children had a good livelihood, but one daughter was poor. The rich woman had a maidservant; she did not want to have the children around herself. The time came when she has to die. The children were already waiting on their inheritance. Then she said to the maidservant: “there and there is a bag with money. When I am dying, then you lay this bag at my feet into the coffin. You have to swear it, and if you do not so, I will come again and claw out your eyes.” The maid did so. When she had buried, the children wanted to have the inheritance, and there was nothing to find. Then, the maid testified in court that the woman had commanded this and that she had did so. Then the son said and the one girl who had her livelihood, in that case they want nothing anymore. However, the daughter who was very poor, said, the coffin should dig out again, she wanted to have her money. The request was granted. The coffin was opened. When they prised the lid off, there was an old toad and had a Taler* in the mouth; it crawled over the feet to the head. When it arrived at the mouth, the old has opened the yap. Then, it plugged the Taler into the yap. Then, the old shouted each time: “More to me!” And the toad had fetched again a Taler out of the bag, and this way was continued. Then, the girl (who wanted to have the money) said, after this she does not want something from her mother while she lives. Even there was something odd here, and the evil must had a finger in the pie. In her lifetime, she could not use everything up, so she had still wanted this in death.

*Taler are an old German currency unit.</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>