<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-098" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-098</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-098</isebel:purl>
  <dc:title>[98] Beistand im Unrecht</dc:title>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="nds">Mien Mudder het upʼn Hoff deint. ⸢Dor⸣ isʼn Mäten wäst. De Herr het dat wullt, de sall doothungern. Swientähnen het se in ʼe Mund hatt, se is jo woll von soʼn oll Diert her wäst. Dor rackt se ʼn Lock unner de Muur dörch, as de Herr nich begängʼ wäst is. Dor het mien Mudder ehr ʼne Schottel vull Äten dörch henschaben un wedder Sand vörmaakt. So het dat acht bet nägen Wochen gahn. De Herr fröggt endlich, ob se all doot is. Ne, se läävt noch. Dor het he se rutkriegen laten, se het soʼn Hoor up ʼn Liev hatt, un dat Tüüg is all all verott un verkaakt wäst. Dor schüren se se af un scheren se af. De het nahst noch langʼ läävt. Ik heff se noch goot kennt, vor acht Johren ungefihr is se dootbläben.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="deu">Meine Mutter hat auf einem Hof gedient. Dort ist ein Mädchen gewesen. Der Herr hat gewollt, daß sie tothungern soll. Schweinezähne hat sie im Mund gehabt, sie stammte ja wohl von solch einem alten Vieh her. Da kratzt sie ein Loch unter der Mauer durch, als der Herr nicht da gewesen ist. Da hindurch hat meine Mutter ihr eine Schüssel voll Essen geschoben und wieder Sand davor gemacht. So ist das acht bis neun Wochen gegangen. Der Herr fragt endlich, ob sie schon tot ist. Nein, sie lebt noch. Da hat er sie herausholen lassen. Sie hat so lange Haare auf dem Leib gehabt und ihre Kleider sind schon ganz zerrissen und zerschlissen gewesen. Da scheuert man sie ab und schert sie auch. Die hat nachher noch lange gelebt, ich habe sie noch gut gekannt, vor acht Jahren ungefähr ist sie gestorben.</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>