<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-069" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-069</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-069</isebel:purl>
  <dc:title>[69] Mit Peitsche und Knüppel</dc:title>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="nds">De Kutscher hett bi Vierecksch deent. Vierecksch het twee böse Jungens hatt, de hebben de Pier de Swänz afsnäden. Se hebben dat up sienen, dennʼ Kutscher sienen Schalm daan (ego: d. h. Kutscher als Täter angegeben, d. h. gesagt, er habe es getan). Dor het Vierecksch dennʼ Kutscher slagen, dat de Schoh vull Bloot stahn hebben bet up de Schänen. Dor het he sik verdrunken inʼn Radenschen See. De mööt hier jo begraben warden (nescit, wo). De ward jo haalt. As se kamen bi ʼn Kirchhoff, koenen keen Pier em trecken, un dor warden von sülben de Klocken gahn. Dor warden Ossen vorspannt, de trecken em hen na ʼn Gerichtsbarg (in Wattmannshagen), dor is he begraben. De Swester het ʼn drögen Hasselstock hatt, dennʼ steckt se em up sien Graff un seggt: Wenn de utgräunt, is ehr Broder selig storben. De is utgräunt, dor is se ruhig wäst.

Erzähler: Frau Oppermann, Hohenfelde b. Laiendorf, Kreis Neustrelitz; Aufzeichner: Wossidlo, 15. 6. 1913.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="deu">Der Kutscher hat bei der alten Viereck gedient. Die alte Viereck hat zwei böse Jungen gehabt. Die haben den Pferden die Schwänze abgeschnitten. Sie haben das aber auf den Kutscher geschoben. Da hat die Vierecken den Kutscher geschlagen, daß die Schuhe voll Blut gestanden haben bis an die Schienbeine. Da hat er sich im Radenschen See ertränkt. Er muß ja hier begraben werden (Erzähler weiß nicht wo). Er wird ja auch geholt. Als sie beim Kirchhof vorbeikommen, können ihn die Pferde nicht ziehen und die Glocken beginnen von selbst zu läuten. Da werden Ochsen vorgespannt, die ziehen ihn bis zum Gerichtsberg. In Wattmannshagen ist er begraben. Die Schwester hat einen trocknen Haselstock gehabt, den steckt sie auf sein Grab und sagt: wenn der ausschlägt, ist ihr Bruder selig gestorben. Er ist ausgeschlagen, da ist sie ruhig gewesen.</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>