<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-012" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-012</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-012</isebel:purl>
  <dc:title>[12] Die geldgierige Herrin</dc:title>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="nds">ʼT wir mal ens en Kirl, de hadd sinen Herrn sin Pacht betalt, oewer keen Quitung bekamen. Donn blew de Herr dot un sin Fru wull nich glöwen, dat er Mann de Pacht al bekamen hadd, se verlangte, dat dei Pacht an er betalt würr. De Kirl wir sir trurig un as hei nu in sin Trurigkeit so herümdoesʼte (träumerisch umherging), donn begegent em en lüttes Männeken un fröcht em, wat em fehlen ded. Hei antwurtʼ, em künn keener helpen, dorüm brukt heiʼt gor nich to verteilen, worüm hei so trurig wir. Awer dat lüttʼ Männeken drüng in em und bed ümmer tau, hei süll doch räden un sinʼ Trurigkeit anseggen, bet de Kirl toletzt vertellte, wat em passirt wir. ‚Un du mügst nu girn dinenHerrn spreken,ʻ sed dat lütt Männeken, ‚nich so? Süh, nu ga man na jennen Barg hen — un hei wiste em ʼn Barg — dor warst du ne Dör finnen; de mak man up un ga von ein Timmer in ʼt anner; toletzt warst du dinen Herrn woll finnen. Hei wart di ok wat geben, fat ʼt oewer jo nich mit de Fingern an!ʻ De Kirl ded as em dat lütt Männeken seggt hadd. Hei güng na den Barg, fünʼn richtig de Dör, güng rin un in ʼt allerletzte Timmer; dor set sin Herr mit noch drei anner un Spelte Korten. Sin Herr nem em sir fründlich up und meente, hei wir woll trurig, dat hei keen Quitung kregen hadd; hei süll oewer man ruhig sin, de Quitung stök in sin Stuwʼ achtern Speegel. Hei süll se sik man halen, sin Fru velmals grüßen un er seggen, sei söll de Armen Goodes doon. As hei dit seggt hadd, trök hei sinen Ring von ʼn Finger un wull em dennʼ geben. Dunn föll den Kirl in, dat dat lütt Männeken em inscharpt hadd, hei süll dat, wat sin Herr em geben wull, nich mit de Fingern anfaten. So höll hei em denn dei Rockslipp hen un let em den Ring dorin leggen. Dei föll oewer glik dörch, denn hei wir gläundig heit. Nu künn hei em mit dei Hand anfaten un em sin Herrin bringen. Dei Quittung stök würklich hinnern Speegel.

Bartsch Nr. 633 (Mündlich von einem alten Manne in Parchim. Stud. Beckmann = stud. phil. in Rostock)</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="deu">Es war einmal ein Mann, der hatte seinem Herrn die Pacht bezahlt, aber keine Quittung erhalten. Da starb der Herr, und seine Frau wollte nicht glauben, daß ihr Mann die Pacht schon bekommen hatte, sie verlangte, daß die Pacht an sie bezahlt würde. Der Mann war sehr traurig, und als er nun in seiner Traurigkeit so herumging, da begegnet ihm ein kleines Männchen und fragt ihn, was ihm fehle. Er antwortete, ihm könnte keiner helfen, deshalb brauchte er es gar nicht zu erzählen, warum er so traurig wäre. Aber das kleine Männchen drang in ihn und bat immerzu, er sollte doch reden und seine Traurigkeit ansagen, bis der Mann zuletzt erzählte, was ihm passiert war. „Und du möchtest nun gern deinen Herrn sprechen,“ sagte das kleine Männchen, „ist es nicht so? Sieh, nun geh nur zu jenem Berg“, und er zeigte ihm einen Berg, „dort wirst du eine Tür finden; die öffne nur und gehe von einem Zimmer ins andere; zuletzt wirst du deinen Herrn wohl finden. Er wird Dir auch etwas geben, faß es aber ja nicht mit den Fingern an!“ Der Mann tat, wie ihm das kleine Männchen gesagt hatte. Er ging zu dem Berg, fand richtig die Tür, ging hinein und in das allerletzte Zimmer; da saß sein Herr mit noch drei anderen und spielte Karten. Sein Herr nahm ihn sehr freundlich auf und meinte, er wäre wohl traurig, daß er keine Quittung bekommen hätte; er sollte aber nur ruhig sein, die Quittung stecke in seiner Stube hinterm Spiegel. Er solle sie sich nur holen, seine Frau vielmals grüßen und ihr sagen, sie solle den Armen Gutes tun. Nachdem er dieses gesagt hatte, zog er seinen Ring vom Finger und wollte ihm den geben. Da fiel dem Mann ein, daß ihm das kleine Männchen eingeschärft hatte, er sollte das, was sein Herr ihm geben wollte, nicht mit den Fingern anfassen. So hielt er ihm denn den Rockschoß hin und ließ sich den Ring da hinein legen. Der fiel aber gleich hindurch, denn er war glühend heiß. Nun konnte er ihn mit der Hand anfassen und ihn seiner Herrin bringen. Die Quittung stak wirklich hinterm Spiegel.</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>