<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-018" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-018</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-018</isebel:purl>
  <dc:title>[18] Den gefundenen Schatz nimmt der Gutsherr</dc:title>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <dc:title xml:lang="eng"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="nds">De oll Swiensnieder Schuldt het graben. ⸢Dorbi stöten se up ʼn Kasten.⸣ As seʼt half in de Hööcht hatt hebben, kümmt de Herr antorieden ⸢un seggt,⸣ dat Geld wier sien. ⸢Donn seggt⸣ Schuldt, se wullen sik dat delen. „Ne, dat hüürt mi nu, ⸢dat is⸣ up mienen Grund un Bodden ⸢funnen“.⸣ Schuldt maakt so Hokuspos. Dat Geld geiht na de Meeresgrund rin. Schuldt het seggt, dat sall na ʼn anner Flach kamen unner ʼn groten Eikenstäben.

Erzähler: Peters jun., Sanitz, Kreis Rostock; aus Niekrenz, Kreis Rostock, Aufzeichner: Wossidlo, 30. 9. 1917</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="deu">Der alte Schweineschneider Schuldt hat gegraben. Dabei stoßen sie auf einen Kasten. Als sie den bis zur halben Höhe gehoben haben, kommt der Herr angeritten und sagt, das Geld gehöre ihm. Da sagt Schuldt, sie wollten sich das teilen. „Nein, das gehört jetzt mir, es ist auf meinem Grund und Boden gefunden“. Schuldt macht so Hokuspokus. Das Geld geht in den Meeresgrund hinein. Schuldt hat gesagt, es solle an einen anderen Ort kommen unter einen großen Eichenstamm.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="eng">The old man who emasculated the pigs was called Schuldt and had dug. In the meantime, they bounced upon a chest. When they had hoisted it to the half height, a squire rode to them and said, the money was his. Then, Schuldt said, they wanted to share it. “No, now that is mine, it is found upon my land.” Schuldt performed magic. The money disappeared and sank to the bottom of the sea. Schuldt said it should come to a place under another big oak trunk.</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>