<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-089" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-089</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-089</isebel:purl>
  <dc:title>[89] Todesstrafe für kleine Dienstvergehen</dc:title>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="deu">Zwei Knechte dienten bei einem Herrn und sie waren sehr gute Freunde. Deshalb gaben sie sich das Versprechen, dass, wenn sie trennen müssten, sie sich doch gegenseitig auf ihrer Hochzeit besuchten. Nach einigen Jahren heiratete der eine, lud seinen Freund zur Hochzeit ein und sie waren sehr vergnügt. Er geriet bald darauf in Not und liess sich dadurch zum Stehlen verleiten, wurde aber gleich beim ersten Male ertappt und em Geigen aufgehängt. Um diese Zeit wollte sein Freund auch Hochzeit machen. Einige Tage vorher machte er sich auf den Weg nach der Stadt, um noch einige Einkäufe zu besorgen und sein Weg führte an dem Galgen vorüber, Wie er seinen Freund hängen sah, wurde er betrübt und dachte: "du bist früher immer so brav und treu gewesen, gewiss hat dich nur dis Not zum Unrecht verleitet". Dabei sagte er ein Vaterunser für ihn und murmelte dann:"Auf deiner Hochzeit bin ich so fröhlich gewesen und du hast mir versprochen auf meine zu kommen, und nun hängst du hier und kannst nicht kommen". Da hörte er vom Galgen deutlich die Worte:"ich werde kommen". Am Hochzeitstage teilte der Bräutigam dem Pfarrer mit, dass er noch einen Gast erwarte und bat,wenn er wirklich käme,ihn zwischen den Pfarrer und Küster setzen zu dürfen. Das bewilligte der Pfarrer denn auch. Der Gehenkte, einen Strick um dem Hals, kam und setzte sich an den bezeichneten Platz, ass, trank, entfernte sich schweigend und winkte den Bräutigam, ihn zu folgen. Vor dem Dorf angekommen, sprach er:" du hast mich durch dein Vaterunser erlöst, habe Dank dafür". Dann gingen sie eine Strecke und der Bräutigam bemerkte, dass dir Gegend sich verändere und dass sie in einen herrlichen Garten ﻿seien. Da fragte der Tote, willst du nicht umkehren, man wird dich vermissen. Der Bräutigam antwortete:"O, lass mich bleiben, es ist hier so schön.” Du darfst wissen, dass wir im Paradiese sind, du darfst jetzt aber nicht weiter mitgehen.Lebe wohl,und damit verschwand er. Der kehrt um und kam am dritten Tage zu Hause an. Er findet alles verändert und fragt nach seiner Braut, aber keiner kennt sie. Da geht er zum Pfarrer, doch das ist ein ganz fremder Mann, Auf seine Angabe, dass er vor ein paar Tagen getraut sei and sich nur einige Augenblicke vom Hochzeitsmahle erhoben hatte, um seinen Freund zu begleiten, schlägt der Pfarrer im Kirchenbuch nach, bis er findet,dass vor 150 Jahren ein Маnn seines Namens getraut sei. Dar Knecht lässt sich das heilige Abendmahl geben, und als er es genommen hatte, sinkt er als ein Häuflein Asche zu des Pfarrers Füssen.
quart Hans Möller, a martre :quae a Kuhnhirten in
Gr. Gievitz.</isebel:content>
  </isebel:contents>
  <isebel:keywords>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-000-832" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">Toter</isebel:keyword>
    <isebel:keyword id="XMD-M030-000-031-196" type="controlled vocabulary" provenance="WossiDiA-Index">entrückt</isebel:keyword>
    <isebel:keyword xml:lang="deu" id="ZAW-B901" type="controlled vocabulary" provenance="RW-Index">Tote</isebel:keyword>
    <isebel:keyword xml:lang="eng" id="ZAW-B901" type="controlled vocabulary" provenance="RW-Index">dead</isebel:keyword>
    <isebel:keyword xml:lang="deu" id="ZAW-B901-005" type="controlled vocabulary" provenance="RW-Index">entrückt: Varia</isebel:keyword>
    <isebel:keyword xml:lang="eng" id="ZAW-B901-005" type="controlled vocabulary" provenance="RW-Index">Engrossed: varia</isebel:keyword>
  </isebel:keywords>
  <isebel:imageResources>
    <isebel:imageResource id="ZAW-B901-005-034-002">
      <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/digipool/3bac0606/master</isebel:purl>
    </isebel:imageResource>
    <isebel:imageResource id="ZAW-B901-005-034-001">
      <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/digipool/3bac0605/master</isebel:purl>
    </isebel:imageResource>
  </isebel:imageResources>
</isebel:story>