<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-021" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-021</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-021</isebel:purl>
  <dc:title>[21] Den Schatz nimmt der Bauer</dc:title>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <dc:title xml:lang="eng"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="nds">Von Geldümsmölten ward vääl vertellt. Se hebben ⸢denn ümmer⸣ Füür sehn. ⸢En⸣ Diern ⸢is⸣ biʼn Buurn wäst, de ward weckt morgens, se süll Füür anböten. Se kriggt keen Füür. ⸢Dor⸣ süht ⸢se⸣ biʼn Backaben Füür brennen. Se denkt, dat is noch von de Backerie, du haalst di ʼne Schüffel vull. As seʼt utschüddt up ʼn Hierd, isʼt wedder ut. Se haalt noch mal ʼne Schüffel vull, dor kümmt ne Stimm: „Kumm nich toʼn drüdden Mal!“ Se geiht na de Buurfru, de liggt noch inʼt Bett, un vertellt ehr, so un so het ʼt ehr gahn (früher wier jo ʼne Tunn* anʼn Backaben toʼn Schutz). De Buurfru denkt, wohrschienlich ward dor Geld ümsmölt un seggt to de Diern: „Gah du man to Bett, ik will woll upstahn!“ Se steiht up, ⸢donn⸣ isʼt Füür ut biʼn Backaben.

* Mit dem Wasser der Tonne wurden die Kohlen oder das Holz, was man vor dem Backen aus dem Ofen zog, gelöscht.

Erzähler: Brinkmann, Klein-Welzin, Kreis Gadebusch; Aufzeichner: Wossidlo, 22. 6. 1935.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="deu">Vom Geldumschmelzen wird viel erzählt. Die Leute haben dann immer Feuer gesehen. Ein Mädchen hat beim Bauern gearbeitet, die wird morgens geweckt, sie solle Feuer anzünden. Das gelingt ihr nicht. Da sieht sie beim Backofen Feuer brennen. Sie denkt, das ist noch von der Bäckerei, holst dir eine Schaufel voll. Als sie es ausschüttet auf den Herd, ist es wieder ausgegangen. Sie holt nochmals eine Schaufel voll, da kommt eine Stimme: „Komm nicht zum dritten Mal!“ Sie geht zur Bäuerin, die liegt noch im Bett, und erzählt ihr, so und so ist es ihr ergangen. (Früher war ja eine Tonne am Backofen zum Schutz.) Die Bäuerin denkt, wahrscheinlich wird dort Geld umgeschmolzen und sagt zu der Magd: „Geh du nur schlafen, ich will wohl aufstehen!“ Sie steht auf, da ist das Feuer beim Backofen aus.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="eng">It is much told about melting of money. The people have always seen then a fire then. A girl worked for a farmer, she was woken in the morning for lighting the fire. That did not succeed. Then, she saw a fire burning in the baking oven. She thought, “It has to be from the bakery, I will get a shovelful.” When she poured it into the stove, it had burnt out. She went again for another shovelful, and then a voice shouted: “Do not come a third time!” She went to the farmer’s wife who lay still in bed and told her what she had experienced. (Former, a barrel stood next to the baking oven as a protection against fires*.) The farmer’s wife thought, probably there is money melted and says to the maidservant, “Just go to sleep, I want to get up indeed.” She got up, there; the fire in the baking oven had burnt out. 

*With the water from the barrel the coals or the wood, which was taken out of the oven were extinguished.</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>