<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-039" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-039</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-039</isebel:purl>
  <dc:title>[39] Der Aufseher in Tiergestalt</dc:title>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <dc:title xml:lang="eng"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="nds">En Gootsherr in de Güstrowʼsch Gegend is ümmer as Voß gahn. He het oft bi de Holthaugers to ʼn Gerechten sehn. Wenn se dennʼ Faden sett hebben, het he (als Fuchs) baben up säten un tokäken. Eens hebben se ʼn Balken upʼn Nacken un gahn inʼe Reig. Dor röppt de hinnelst, de vördelst sall nich so dull gahn — he künn nich mitkamen, de Voß peert em ümmer up sien Stück. „Ach wat“, röppt de vördelst, „slah dennʼ Deuvel oever ʼn Nacken!“ Dor kümmt de Voß mit ʼn Mal vor dennʼ vördelsten to stahn un geiht dor sitten un wiest de Tähnen — dor hebben se all üm rümgahn müßt. Scheten het em kener künnt — wenn een anleggt het, het sik dat Gewehr ümmer rümdreiht. De Jäger wier ʼn ganz fermen Schützen, oever de het ʼt ok nich künnt. Nu ward de Gootsherr eens krank, un ʼne Fru is bi em to ʼn Wachten. Dor handelt he mit ehr: se soll eens ut ʼt Finster kieken — dat wier so schönen Maanschien. Se deit dat ok. „Na, sühst du nix?“ fröggt he. „Ja“, seggt se, „dor sitt jo de Voß up ʼn Dack (de Däcker wieren jo so niedrig früher) — de Schwanz hängt so daal, dor het he mi mit in ʼt Gesicht raakt“. — De Fru ward krank un blift doot, de Herr is wedder gesund worden. De Lüdʼ meenten jo all: de Fru hadd he för sik henschickt na ʼn Bösen. As he doot blähen is, is he noch ümmer as Kierl ahn Kopp ümgahn.

Erzähler: Frau X, Waren, Kreis Waren Aufzeichner: Wossidlo, 1900; Veröffentlicht: Wossidlo, Mecklenburg. Sagen, Bd. 1, S. 245.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="deu">Ein Gutsherr in der Güstrowschen Gegend ist immer als Fuchs gegangen. Er hat oft bei den Holzhauern nach dem Rechten gesehen. Wenn sie den Faden [ein altes Maß für Holz] gesetzt haben, hat er (als Fuchs) obendrauf gesessen und zugeschaut. Einmal haben sie einen Balken auf dem Nacken und gehen in der Reihe. Da ruft der hinterste, der vorderste soll nicht so schnell gehen — er könne nicht mitkommen, der Fuchs liefe ihm immerzu vor die Füße. „Ach was“, ruft der vorderste, „schlag dem Teufel eins übern Nacken!“ Da kommt der Fuchs mit einem Male vor den vordersten zu stehen und geht dort sitzen und weist die Zähne — da haben sie alle um ihn herumgehen müssen. Schießen hat ihn keiner können — wenn einer angelegt hat, hat sich das Gewehr immer umgedreht. Der Jäger war ein ganz sicherer Schütze, aber der hat es auch nicht gekonnt. Nun wird der Gutsherr einmal krank, und eine Frau ist bei ihm zur Nachtwache. Da handelt er mit ihr: sie soll einmal aus dem Fenster gucken — es wäre so schöner Mondschein. Sie tut es auch. „Na, siehst du nichts?“ fragt er. „Ja“, sagt sie, „da sitzt ja der Fuchs auf dem Dach (die Dächer waren ja so niedrig früher) — der Schwanz hängt so herab, damit hat er mir übers Gesicht gestrichen“. — Die Frau wird krank und stirbt, der Herr ist wieder gesund geworden. Die Leute meinten ja alle: die Frau hätte er an seiner Stelle dem Bösen geschickt. Als er gestorben ist, ist er noch immer als Mann ohne Kopf umgegangen.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="eng">A squire near Güstrow has consistently walked as a fox. Often he checked the works of the woodcutters to know if everything was in order. If they put the Faden*, he sat (as a fox) atop and watched. Once, they carried a beam on their shoulders and walked in a line. Then, the last worker called out to the foremost person, he should not walk so fast because he could not follow, every time the fox danced attendance in front of his feet. “Nonsense!” recalled the foremost worker, “Whale the devil on his neck!”  Thereupon, the fox ran to the foremost, set down and snarled. There, they had to keep going around him. Nobody could shoot him for the simple reason that everybody who drew a bead on the fox, throughout the gun turned around. The gamekeeper was an accurate gunman, but he could not shoot him too. Now, the squire became ill one day, and his wife was next to him for bedside vigil. Then, he negotiated with her: she shall look out of the window for the beautiful moonlight. Therefore, she did. “Well? Don’t you see anything?” asked he. “Yes.”, she spoke, “there sits a fox on the roof (at that time the roofs were very low), the tail hangs down. It touches my face.” The wife became ill and died, the squire got better. All people fancied he sent the woman instead of himself to the fiend. When he died, he still wandered around as a headless man.

* Faden was a measure for timber trade</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>