<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-029" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-029</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-029</isebel:purl>
  <dc:title>[29] Der gefundene Schatz macht standesgemäß</dc:title>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <dc:title xml:lang="eng"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="nds">En Mäten het nie nich Füür ankriegen künnt. Eens Nachts süht sei von ehr Kamer ut up ʼne Koppel Füür brennen. (Dat ʼs Geld wäst, dat dor brennt het.) Sei steiht up un geiht hen und dröpt dor enen Kierl, de biʼt Füür steiht. Dennʼ fröggt sei, ob sei sik nich ʼn poor Kahlen nitnähmen künn, sei künn ümmer keen Füür ankriegen. Ja, seggt dei, se süll dei Schört man uphollen. Sei denkt jo nu, dat dei Schört intweibrennt und will de Kahlen in ʼe Schüpp mitnähmen. Oever de Kierl seggt, dat deedʼ de Schört nix un schüddt ehr ʼne Schüpp vull in dei Schört. As se na Huus gahn is un de Kahlen up ʼn Hierd henschüddt het, sünd se all wedder ut. Se geiht noch mal hen, un de Kierl gift er noch mal ʼne Schört vull gläuhnig Kahlen, seggt ehr oever, sei süll toʼn drüdden Mal nich wedder kamen. As sei to Huus kümmt, sünd dei Kahlen wedder ut. Dunn geiht sei to Bett, un dunn is dei Klock grad ein. Anʼn annern Morgen will de Buur dat Mäten wecken un süht, dat de ganze Hierd vull Geld liggt. Hei nimmt dat fix weg un seggt ehr nix dorvon. Oever dor wieren noch ʼn poor Gullen liggen bläben, un dei krigt dat Mäten to seihn. Sei denkt sik nu, dat dei Kahlen woll to Geld worden wieren un frögt dennʼ Buurn, ob hei dat Geld wegnamen hadd. Dunn seggt hei: „Wäs man still, du sasst ok mienen Soehn friegen!“

Erzähler: Frau Peters, Blievenstorf, Kreis Ludwigslust; Aufzeichner: Karl Augustin, Dütschow, Kreis Parchim, 15. 6. 1919.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="deu">Einem Mädchen gelang es nie, Feuer anzuzünden. Eines Nachts sieht sie von ihrer Kammer aus Feuer auf einer Koppel brennen. (Es ist Geld gewesen, was dort gebrannt hat.) Sie steht auf und geht dorthin und trifft dort einen Mann, der am Feuer steht. Den fragt sie, ob sie sich ein paar Kohlen mitnehmen könne, sie könne immer kein Feuer angemacht bekommen. Ja, sagt der, sie solle nur die Schürze aufhalten. Sie denkt ja nun, daß die Schürze verbrennt und will die Kohlen auf der Schaufel mitnehmen. Aber der Mann sagt, es täte der Schürze nichts und schüttet ihr eine Schaufel voll in die Schürze. Als sie nach Hause gegangen ist und die Kohlen auf den Herd geschüttet hat, sind sie schon wieder ausgebrannt. Sie geht noch einmal hin, und der Mann gibt ihr nochmals eine Schürze voll glühender Kohlen, sagt ihr aber, sie solle zum dritten Male nicht wieder kommen. Als sie nach Hause kommt, sind die Kohlen schon wieder ausgebrannt. Da geht sie zu Bett und da ist es gerade ein Uhr. Am nächsten Morgen will der Bauer das Mädchen wecken und sieht, daß der ganze Herd voll Geld liegt. Er nimmt es schnell weg und sagt ihr nichts davon. Aber es waren noch ein paar Gulden liegengeblieben, und die bekommt das Mädchen zu sehen. Sie denkt sich nun, daß die Kohlen wohl zu Geld geworden seien und fragt den Bauern, ob er das Geld weggenommen hätte. Da sagt er: „Sei nur still, du sollst auch meinen Sohn heiraten!“</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="eng">A girl had never succeeded to light a fire. One night, she saw from her chamber an open fire on a paddock. (It was money, which burnt there.) She got up, went thither, and met a man there who stood next to the fire. She asked him, whether she may take a few glowing embers because she still could not light a fire. Yes, he said, she should open up her pinafore. She thought, the pinafore would incinerate and wanted to take the glowing embers with a shovel. However, the man said, the pinafore remained undamaged and poured a shovelful of glowing embers into her pinafore. When she reached home and poured it into the stove the embers were already dying. She went again to the man and he gave her once more a shovelful of glowing embers, but he added she ought not to come again. When she reached home, the embers were dying once more. Then, she went to bed and it was currently one o’clock. The next morning, the farmer wanted to wake the girl and saw that there was much, much money in the stove. He took it but did not tell her anything about it. However, there were still some guilders left behind and the girl saw them. She thought then that the glowing embers has become money, so she asked the farmer, if he had taken the money. Then he said, “Pleace, be sient! Otherwise, you shall marry my son.”</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>