<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-019" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-019</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-019</isebel:purl>
  <dc:title>[19] Tote: Wiederkehr</dc:title>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <dc:title xml:lang="eng"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="nds">⸢Dat⸣ is up en Goot wäst. Dor sitt ümmer ʼne oll Fru in de Lüüdstuuv up ʼn höltern Brettstohl twischen dennʼ Aben un de Stubendöör. Wenn dat schummern worden is, het se all up säten, un de ganze Nacht is se dorbläben. De Knechts hebben se all oft tarrt un all weck anʼt Muul krägen. Naher kümmt eens ʼn frischen Knecht, de fröggt de annern: „Wat deit de oll Fru hier, hüürt de hier?“ „O, laat se man in Rauh“, seggen de, „süss kannst noch enen anʼt Muul kriegen“. Poor Abend töövt de Knecht ok, nahst nimmt he sik vor, he will se fragen. He is ok so driest un fraagt ehr, wat ehr Begehr is. Dor seggt se: „Du büst de ihrste, mien Soehn, de mi anspreckt! Haal di ʼn Sack un ʼn Gräver!“ He haalt sik ʼn Fodersack un ʼn Gräver. „Na, hest duʼt haalt?“ „Ja!“ „Na, denn kumm mit!“ Ünnern Fiederbusch het se em ne Stääd wiest. „Hier graav ʼn Lock in!“ He deit dat un kümmt up ʼn Gefäß, dat is vull Geld. He het sik dat in ʼn Sack schüddt, he hetʼt gor nich drägen künnt. (He is ut ʼn anner Dorp wäst.) „Ik begleit di“, seggt de Fru, „un help die drägen“. Dor is he ok ganz läufig afgahn mit sienen Sack. Sien Vadder is all doot wäst, sien Mudder het dat man hellsehen arm gahn. Wöck von de Knechts hebben nu uppaßt, de verraden dat, dat he dat Geld haalt het. So kriggt de Gutsherr dat to hüren. De seggt to dennʼ Knecht, dat Geld hüürt em to. „Ne“, ⸢seggt de Knecht.⸣ De Herr haalt sik dat ⸢oever. Dor⸣ sünd vier Pier vörʼn Wagen wäst, de hebbenʼt knapp trecken künnt. (Is woll lieker ut annern Kram wäst.) As dat Geld up ʼn Hoff wäst is, is de Fru wedder dor wäst un het wedder säten in ehren Stohl. De Knecht is nu so ärgerlich un sorgt jo so. As de annern Knechts rut sünd ut de Lüüdstuuv, seggt de Fru: „Wat fählt di?“ „Je, Mudder, de Herr seggt, dat is sien“. „Na, denn haal di ʼn Sack!“ Se is na ʼn Herrn rinwäst un het seggt, dat het se em schenkt, dor hadd he nix oever to seggen. Wenn he dat nich wedder rutgeev, güng em dat heil leeg. Dor ward de Herr bangʼ un het em wat gäben, oever nich all. Ne, het se seggt — se het genau wüßt, wovääl dat wier — up Heller un Penning müßt he dat rutgäben. „Dennʼ Knecht gifst du ʼn Schien, de kümmt nich wedder up ʼn Hoff, un haalst du di dat Wedder, denn kratz ik di de Ogen ut!“

Erzähler: ehem. Knecht Koss, 72 J., Ludwigslust, Kreis Ludwigslust; aus Techentin, Kreis Ludwigslust; Aufzeichner: Wossidlo, 3. 8. 1911.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="deu">Das folgende ist auf einem Gut geschehen. Dort sitzt immer eine alte Frau in der Leutestube auf einem hölzernen Bretterstuhl zwischen dem Ofen und der Stubentür. Wenn es zu dämmern begonnen hat, hat sie schon darauf gesessen, und die ganze Nacht über ist sie dort geblieben. Die Knechte haben sie schon oft geneckt und dabei schon Ohrfeigen eingesteckt. Später kommt einmal ein neuer Knecht, der fragt die andern: „Was tut die alte Frau hier, gehört die hierher?“ „O, lass sie nur in Ruhe“, sagen die, „sonst kannst du noch eine Ohrfeige bekommen“. Ein paar Abende wartet der Knecht ja, dann nimmt er sich vor sie zu fragen. Er ist auch so mutig und fragt sie, was ihr Begehr ist. Da sagt sie: „Du bist der erste, mein Sohn, der mich anspricht! Hol Dir einen Sack und ein Grabscheit!“ Er holt sich einen Futtersack und einen Spaten. „Na, hast duʼs geholt?“ „Ja!“ „Na, dann komm mit!“ Unterm Fliederbusch hat sie ihm eine Stelle gezeigt. „Hier grabe ein Loch!“ Er tut es und stößt auf ein Gefäß, das ist voll Geld. Er hat sich das in den Sack geschüttet, der wurde so schwer, daß er ihn gar nicht tragen konnte. (Er stammte aus einem anderen Dorf.) „Ich begleite dich“, sagt die Frau, „und helfe dir tragen“. Da ist er auch ganz leicht mit seinem Sack abgezogen. Sein Vater ist schon tot gewesen, seiner Mutter ist es sehr schlecht gegangen. — Einige von den Knechten haben nun aufgepaßt, die verraten, daß er das Geld geholt hat. So bekommt es der Gutsherr zu hören. Der sagt zu dem Knecht, das Geld gehöre ihm. „Nein“, sagt der Knecht. Der Herr holt es sich aber doch. Es sind vier Pferde vor den Wagen gespannt gewesen, die haben es gerade so ziehen können (es ist wohl doch aus anderem Stoff gewesen [das Geld]). Als das Geld nun auf dem Hof war, ist die Frau wieder da gewesen und hat wieder in ihrem Stuhl gesessen. Der Knecht ist nun so ärgerlich und grämt sich ja. Als die andern Knechte einmal aus der Leutestube raus sind, sagt die Frau: „Was fehlt Dir?“ „Ja, Mutter, der Herr sagt, es ist seins“. „Na, dann hol dir einen Sack!“ Sie ist zum Herrn gegangen und hat gesagt, das habe sie dem Knecht geschenkt, darüber habe er nichts zu sagen. Wenn er das nicht wieder herausgäbe, erginge es ihm sehr übel. Da bekommt es der Herr mit der Angst zu tun und hat ihm etwas gegeben, aber nicht alles. Nein, hat sie gesagt — sie hat genau gewußt, wieviel es war — auf Heller und Pfennig müßte er es herausgeben. „Dem Knecht gibst du eine Bescheinigung, der kommt nicht wieder auf den Hof, und holst du dir das wieder, dann kratz ich dir die Augen aus!“</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="eng">The following happened on an estate. There, an old woman always sat in the room for servants on a wooden chair of planks between the oven and the door. At dusk, she was sitting there and the whole night she lingered there. The servants had irked her quite a few times and thereby they had accepted slaps in their faces. Later, a new servant asked the others: “What does this old woman do there? Does she appertain here?” “Oh, just leave her alone”, they said “otherwise, you catch a slap in your face too.” A few evenings the servant waited before he decided to ask her. He was so brave and inquired after her wishes.  Then she said, “You are the first, my son, who approaches me. Fetch a sack and a spade!” He fetched a nosebag and a spade. “Well, do you have it fetched?” “Yes.” “Well, then come with me!” Under an elder bush, she showed him a position. “Here, dig a hole!” He did it and thrusted on a jar that was full with money. He poured it into the nosebag, which became so heavy that he was not able to carry it. (He descended from another village.) “I accompany you”, said the woman, “and I help you carrying.” Then the sack became very light. His father was already dead and his mother lived very poorly. Some servants had been attentive, they disclosed that he fetched the money. Therefore, the squire heard this. He said to the servant that the money belonged to him. “No”, said the servant. Nevertheless, the squire got it. Four horses were harnessed to a chariot; they were only just able to haul it (the money was probably out of other material). When the money was on the estate, the woman was there again and sat on her chair. The servant was very angry and fretted. Once, as the other servants went out of the room, the woman said, “What’s wrong with you?” “Yes, mother, the squire said, it is his.” “Well, then fetch a sack!” She went to the squire and said that she had gifted the servant this money, so it was nothing to decide on for the squire. When he did not return it, he would feel very severe. Then, the squire got the jitters and gave the servant some money, but not at all everything. No, she said – she knew exactly how much it was – to the last farthing he had to give it back. “You give the servant a voucher, he comes not again on this estate and if you retrieve it, then I’ll claw out your eyes!”</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>