<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-081" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-081</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-081</isebel:purl>
  <dc:title>[81] Mord</dc:title>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="deu">Wo der Weg Moltenow—Bernitt von einem Feldweg gekreuzt wird, dicht hinter Moltenow, steht noch jetzt eine alte Eiche. — Johannistag zwischen 9 und 10 sitzt dort ein Schäfer. Er ist auf folgende Weise dorthin gekommen: Moltenow gehörte früher einem Gutsbesitzer, dessen Tochter eine Liebschaft mit einem Nachbarn hatte, der Vater wollte aber nichts davon wissen. Wenn nun der Vater am Sonntag nachmittag auf die Jagd ging, erhielt sie Besuch von ihrem Geliebten. Doch dieser mußte immer am Moltenower Schäfer vorbei, und weil die Braut und der Schäfer sich haßten, hatte sie Angst vor Verrat. Nun brannte im Herbst die Scheune mit Korn ab, und die Tochter bezichtigte den Schäfer der Tat. Der Gutsherr traf ihn, wie er gerade unter der Eiche saß und schlug ihn nieder.
Aber er hatte keine Ruhe im Grabe, und am Johannistage, an dem dies geschehen war, kehrte er auf die Oberwelt zurück. Manche Leute haben ihn gesehen, so zwei Männer aus Bernitt, die in Moltenow arbeiten, Sch. und F. Eines Johannisabends kehren sie nach B. zurück von der Arbeit. Sch. ist ängstlich, und als sie bei der Eiche vorbeikommen, nimmt er den Hut ab. „Worüm deist du dat?“ fragt der mutige F. „Hest du dennʼ Griesen bi de Eik nich seihn? Slah doch, slah doch, he sitt mi up dennʼ Puckel!“ „Ja, wat sall ik slahn, ik slah di ja dennʼ Botterpott entwei!“ Sch. geht nun weiter. F. will sich näher von der Sache überzeugen, faßt seinen Krückstock fest und geht zur Eiche und sieht einen Mann dort. Als Sch. sich umblickt, sieht er zu seinem Schreck, wie F. hinfällt. Schnell eilt Sch. hin und stellt fest, daß F. sich das Kreuz gebrochen hat. Er wird nach Hause gebracht, aber stirbt am anderen Tage. Das ist die Rache des (durch Unglauben) beleidigten Geistes.

Erzähler: Untertertianer Scharf, Penzin, Kreis Bützow; Aufzeichner: Studienrat Barnewitz, Bützow, Kreis Bützow, 1920.</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>