<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-014" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-014</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-014</isebel:purl>
  <dc:title>[14] Raffgier noch im Tode</dc:title>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <dc:title xml:lang="eng"/>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="deu">Da war einst eine Frau, die ist so geizig gewesen, daß sie sich gar nicht von ihrem Geld hat trennen können. Als sie im Sterben liegt, müssen ihre Kinder ihr versprechen, daß sie ihr das Geld mit ins Grab geben wollen. Als sie nun tot war, legten ihre Kinder ihr das Geld unters Kopfkissen in den Sarg und so wurde sie begraben. Später wurde es den Erben leid, und sie gruben die Frau wieder aus und wollten das Geld rausholen. Da lag sie im Sarg und hatte den Mund weit offenstehn, und auf ihrer Brust saß eine schwarze Krähe, die steckte ihr die Taler immer mit dem Schnabel in den Mund. Da warfen sie rasch das Grab zu und machten, daß sie wegkamen.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="eng">There once was a woman who was so heavily thrifty that she could not divide herself of her money. When she was dying, her children had to promise that they would put the money into her grave. As she was dead, the children put the money under her pillow in the coffin and so she has interred. Later, the heirs were weary of this, and they grubbed out the woman, and wanted to spring the money. There she lied in her coffin and has opened her mouth widely, and upon her breast sat a black crow which inserted her always Taler* with the beak in the mouth. The children shut the grave rapidly and made themselves scarce.

*Taler are an old German currency unit.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="nds">Dor is mal ens ne Fru west, dei is so gierig west, datt sei sick gornich von ehr Geld trennen könnt hett. As sei dot bliven deit, möten ehr Kinner ehr versprecken, dat sei ehr dat Geld mit int Grav geben willn. As sei nu dot wier, läden ehr Kinner ehr dat Geld unnert Koppküssen int Sarg un so würd sei begraben. Naher würd dei Arben dat led un sei grawten dei Fru were ut un wulln dat Geld rute kriegen. Dunn leg sei int Sarg un har den Mund wit apen stahn, un op ehr Bost set en swart Kreih, dei steck ehr dei Dahlers ümmer mit 'n Snawel inn Mund. Dunn smeten se rasch dat Graw tau un makten, datt sei weg kamen deden.</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>