<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-034" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-034</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-034</isebel:purl>
  <dc:title>[34] Der Doppelgänger als Aufseher</dc:title>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <dc:title xml:lang="eng"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="nds">De Konowʼsch Herr künn mihr as anner: Wenn de Knechts Aavt halen ut ʼn Hoffgoren, un he is na Rostock wäst, het he in sien Lauv säten ⸢un⸣ het ehr beobachtt. Wenn se nachts Kuurn stahlen hebben vonʼn Kuurnboen, is de Herr dor wäst un het ʼn Schäpel afsträken, dat se all gliek vääl kriegen deden. Soʼn Lüüd nennen se jo Tweegänger, Duvvelgänger.

Erzähler: Fischhändler Vick, 75 J., Bartenshagen, Kreis Bad Doberan; Aufzeichner: Wossidlo, 23. 7. 1911.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="deu">Der Konowʼsche Herr konnte mehr als andere: Wenn die Knechte Obst holen aus dem Hofgarten und er ist in Rostock gewesen, hat er in seiner Laube gesessen und hat sie beobachtet. Wenn sie nachts Korn gestohlen haben vom Kornboden, ist der Herr dagewesen und hat den Scheffel abgestrichen, damit sie alle gleich viel bekämen. Solche Leute nennt man ja Zwiegänger, Doppelgänger.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="eng">The Konow’sche squire could do more than others can: When the curls fetch fruits from the court garden while he was in Rostock, he sat in his bower and kept a wary eye on them. If they stole grain in the nighttime from the straw loft, the squire was present and wiped off the Scheffel* therewith every curl got the same. Such persons are called Zwiegänger, doppelgaenger (lookalike).

*Scheffel is an old German measure for i. a. grain</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>