<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-056" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-056</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-056</isebel:purl>
  <dc:title>[56] Unschuldig gerichtet</dc:title>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="nds">To ʼn Dabel is ʼn Post. Mienen Großvadder sien Vadder het vertellt: ⸢Dor⸣ is ʼn Kägelgraben (= Rämel) vonʼn Wool na ʼn Dabel. Dat is de Schoolstieg. Dor steiht ʼn Duurnbusch, 1,5 —2 m inʼn Umfang, steiht grad oever dennʼ Post up de anner Siet von dennʼ Rämel. En Wittfru hetʼne Dochter hatt; de Fru het enen Knecht wat andaan, dat he nah de Diern het hen müßt. He is zʼabends weglopen inʼn Snee un all, he het henmüßt, het nich anners künnt. Dor het een to em seggt, he will em dorvon afhelpen; ⸢he⸣ het em up de Nääs haugt, dat dat Bloot rutsprungen is. Dor is ʼt vörbi wäst, dor het he nich mihr henbruukt. De Ollsch is jo nu falsch worden, dat he de Diern nich friegt het, un het angäben vor Gericht, dat de Knecht mit ʼn Pierd läävt hadd. Son Lüüd sünd jo gliek köppt donnmals. Dor het he seggt: he wull, dat, wo he stahn deed, wenn em de Kopp aufhaugt würd, dat dor ʼn Post wassen deed, dennʼ keen Minsch vertilgen künn, un wo de Kopp henflegen deed, dat dor ʼn Duurnbusch wassen deed, dennʼ kener vertilgen künn. Grad oever up ⸢de⸣ anner Siet is de Kopp henflagen. Eens hebben se dennʼ Duurn utraadt, oever dor is inʼn Johr wedder soʼn Busch worden.

Erzähler: Schäfer Wolter, ca. 70 J., Grevesmühlen, Kreis Grevesmühlen; aus Dabel-
Woland, Kreis Sternberg; Aufzeichner: Wossidlo, 1. 10. 1911.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="deu">Bei Dabel steht ein Pfosten. Der Vater meines Großvaters hat erzählt: Es führt ein Kegelgraben [Ackergrenze] von Woland nach Dabel. Das ist der Schulweg. Dort steht ein Dornbusch, 1,5—2 m im Umfang, gerade gegenüber dem Pfosten, auf der anderen Seite des Grenzstreifens. Eine Witwe hat eine Tochter gehabt; die Frau hat einem Knecht etwas angetan, so daß er nach dem Mädchen gehen mußte. Er ist immer abends weggelaufen im Schnee und all solche Sachen, er hat hingemußt, hat nicht anders gekonnt. Da hat einer zu ihm gesagt: er will ihm davon abhelfen; er hat ihn auf die Nase geschlagen, daß das Blut nur so gespritzt ist. Da istʼs vorbei gewesen, da hat er nicht mehr hingehen müssen. Die Alte ist ja nun falsch geworden, weil er das Mädchen nicht geheiratet hat, und hat vor Gericht angegeben, daß der Knecht mit einem Pferd gelebt hätte. Solche Leute sind ja damals gleich geköpft worden. Da hat er gesagt: er wolle, daß dort, wo er stehe, wenn ihm der Kopf abgeschlagen würde, ein Pfosten wüchse, den kein Mensch vertilgen könne, und wo der Kopf hinflöge, daß dort ein Dornbusch wüchse, den keiner vertilgen könne. Gerade gegenüber auf die andere Seite ist der Kopf geflogen. Einmal haben sie den Dornbusch ausgerodet, aber nach einem Jahr ist dort der gleiche Busch wieder gewachsen.</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>