<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-027" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-027</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-027</isebel:purl>
  <dc:title>[27] Der gefundene Schatz macht standesgemäß</dc:title>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <dc:title xml:lang="eng"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="nds">⸢Dor wier eens en Mäten,⸣ de ⸢ehr⸣ Vadder is früh storben. ⸢De⸣ Wittfru ⸢is⸣ ok ⸢bald dornah⸣ storben. ⸢Donn het dat dat Mäten⸣ gor to armselig gahn. Se het deent. ⸢Eens⸣ het dat grad sniet ⸢un se het Holt drägen müßt.⸣ Se het up Höltschen gahn. Biʼn Backaben het se de Dracht daalsett un het so seggt, wenn se doch so vääl hadd, dat se sik ʼn Poor Schoh köpen künn. ⸢Dor⸣ is ʼn lütten Mann kamen, ⸢de seggt⸣, se sall ⸢wedder⸣ henkamen, wo se hollen het mit ehr Dracht, dor würden Kahlen liggen un dorbi ʼn Hund. Dat würd dull huushollen, oever se süll nich bangʼ sin un sik nich ümkieken. De anner Nacht het dat wedder so seggt. Toletzt is ⸢se⸣ hengahn, oever bävert het se dull. ⸢Se⸣ süht ok de Kahlen ⸢un⸣ het sik de Schört vullrakt, so vääl as dor lägen het. Dat het bannig huushollen. Poor Kahlen het se verloren hatt, dat anner het se sik to Huus in ʼn Jacksärmel inschippt. Dat sünd Goldstücken wäst. De het se de Fru henbröcht, de het seggt, se süll na ʼn Herrn gahn dormit. Dor is dat dat feinste Gold wäst. Dor het de Herr dat Mäten up ʼn Hoff annamen, ⸢se⸣ is dor groot maakt.

Erzähler: Armenhäuslerin Schenk, Fürstensee, Kreis Neustrelitz (von ihrer Mutter); Aufzeichner: Wossidlo, 6. II. 1910.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="deu">Es war einmal ein Mädchen, dessen Vater war früh gestorben. Die Witwe tat es ihm bald nach. Da ging es dem Mädchen sehr, sehr armselig. Sie mußte [als Magd] dienen. Einmal hatte es gerade geschneit und sie mußte Holz tragen. Sie ging in Holzpantinen. Beim Backofen hat sie die Last niedergesetzt und so bei sich gedacht, wenn sie doch so viel hätte, daß sie sich ein Paar Schuhe kaufen könnte. Da ist ein kleiner Mann gekommen, der sagte, sie solle wieder dorthin gehen, wo sie mit ihrer Last angehalten hatte, dort würden Kohlen liegen und dabei ein Hund. Es würde sehr wild dabei zugehen, aber sie sollte nicht bange sein und sich nicht umsehen. In der nächsten Nacht hat er das gleiche wieder gesagt. Zuletzt ist sie hingegangen, aber gezittert hat sie sehr dabei. Sie sieht auch die Kohlen und hat sich die Schürze vollgerafft, gerade so viel, wie da gelegen hat. Dabei war ein mächtiges Getöse um sie herum. Ein paar Kohlen hat sie verloren gehabt, das andere hat sie sich zu Hause in den Jackenärmel gestopft. Das waren alles Goldstücke. Die hat sie der Frau hingebracht, die hat gesagt, sie solle damit zum Herrn gehn. Da war es das feinste Gold. Da hat der Herr das Mädchen auf dem Hofe angenommen und aufgezogen.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="eng">There once was a girl whose father had died early. The widdow followed suit. Therefore, the girl was very, very poor. She had to serve as a maidservant. Once it has just snowed and she had to carry wood. She wore clogs. Next to the oven, she put down the load and thought by herself, when she could have enough money to buy a pair of shoes. Then a little man came and said she shall go again to the place where she had stopped with her load, there would be coals and next to them a dog. It would happen feral there, however, she shall not be apprehensive and she shall not look around. Next night he said the same again. Lastly, she went there, but she was trembling very much.  She saw the coals and gathered so many coals in her pinafore that at the end, no coal lay on the ground any more. In doing so, there was a mighty roar around her. She had lost a few coals, some she stuffed in the sleeve of her coat when she was at home. There they had turned into pieces of gold. She brought them to the woman who said, she should go with them to the squire. Then, it was pure gold. Therefore, the squire admitted her on his estate and fostered her.</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>