<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><isebel:story xmlns:isebel="http://www.isebel.eu/ns/isebel" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="xmd-s001-000-000-088" xml:lang="deu">
  <dc:identifier>de.wossidia.xmd-s001-000-000-088</dc:identifier>
  <isebel:purl>https://apps.wossidia.de/webapp/run/node/XMD-S001-000-000-088</isebel:purl>
  <dc:title>[88] Todesstrafe für kleine Dienstvergehen</dc:title>
  <dc:title xml:lang="deu"/>
  <dc:title xml:lang="nds"/>
  <isebel:contents>
    <isebel:content xml:lang="deu">Es waren einmal zwei Knechte in Glienke, die hatten viel voneinander gehalten, da sagen sie, wenn der eine heiratet, dann soll der andere auf seiner Hochzeit sein. Der eine heiratet und stiehlt dann mal, und wird aufgehängt. Der andere heiratet auch um die Zeit. Als dessen Hochzeit herannaht, da betet er ein Vaterunser und sagt dann: „Du warst doch sonst nicht so, und nun kannst du nicht zu meiner Hochzeit kommen!“ Da ruft er vom Galgen herab: „Ja, ich komme zu deiner Hochzeit!“ Als es dann soweit ist, kommt er auch. Nun sitzen sie eine Zeitlang. Da will der andere aufbrechen. Er gibt ihm noch das Geleit, was der Bräutigam ist. Als sie ein Stück weg sind, will der Bräutigam zurückgehen. Da sagt der andere, er solle nur ruhig noch ein Endchen mitkommen. Und er sagt weiter: „Ich bin ebenso selig geworden, wie du es wirst, denn du hast ein Vaterunser für mich gebetet“. Inzwischen sind sie im Paradies angekommen. „So“, sagt der andere, „nun kannst du gehen“! Nun geht der erste wieder hin nach Glienke. Dort kennt man ihn aber nicht mehr. Da sucht der Priester in den Büchern nach; da ist es schon zweihundert Jahre her. Da begehrt er das Abendmahl und bekommt es auch, und da zerfällt er zu einem Aschenhäufchen.</isebel:content>
    <isebel:content xml:lang="nds">Wieren ens por Knecht west in Glienk, de haren vel von'n anner hollen. Dunn segn se, wenn de en frigt‚ denn sall de anner up sin Hochtid sin. De en fragt und stehlt dunn es, un ward uphungen. De anner friegt ok in de Tid. As den'n sien Hochtied warden sall, dunn bedt he 'n Vaterunser un segt dunn: Du wierst doch süs so nich un nu kannst du nich up mien Hochtied kamen. Dunn röpt he utn Galgen: Ja, ik kam up din Hochtid. As se ierst dor sünd, kümmt he ok. Nu sitten se en Tid. Dunn will de anner afreisen. He giwt em noch dat Geleit, wat de Brutmann is. As se 'n End weg sünd, dunn will de Brutmann torüg gahn. Dunn segt de anner, he süll man noch 'n End mitkamen. Dunn sagt de anner: Ik bün so god selig worden as du, denn du hest ´n Vateruns´vör mi bed. Mit de Wil kamen int Paradies. So, segt de anner, nu kannst du gahn. Nu geiht de anner were hen na Glienk. Dor kenn´n se em äwer nich mier. Dunn süht de Presta de Schrift: dunn sünd dat 200 Johr. Dunn begehrt he dat Abendmahl, un dat krigt he ok, un dunn föllt he in´n Aschklumpen.</isebel:content>
  </isebel:contents>
</isebel:story>